<cesDoc id="kas-w-literature-essay-es75.kal" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-literature-essay-es75.kal.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>SHAIRE</h.title>
<h.author>M.RASHID</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - BOOK</publisher>
<pubDate>1995</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">es75.kal</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 50-62.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>
<p>&lt;ASRI KA'SHIR SHAIRI / MZJHROOHF RASHID / LITREATURE&gt;</p>

<p>								0( 50 ) 1</p>

<p>عارف ےێتِ اکِ طرفٔ سماجی مساواتُک بہی.خواہ اوس ، تَتِ اوس سُ
حسرت،موہانی سٔندی پأٹھی مزہب کِس دامنس چیرٔ تَھپھ کٔرِتھ ۔ تپمی سٔندیو</p>

<p>اقتصادٔ نظرےَو کِنی پےۆو نٔ تٔمی سٔندِس مزہبیٔ نظرےَس پیٹھ کانہ اثر ۔ تٔمی کٔر 
مزہبی
خےالن ، جذبن تٔ احساسَن تِ شعرُک جامٔ وَلنٔچ کُوشِش ۔</p>

<p>	ہَنِ ہَنِ ےێلِ مَنِ مَۆ زولُم
	وَنِ آَدٔ آم نُورِ رحمٰن
	جانٔ سٔتی فرقان پولُم
	مدٔ وولُم پننُے پان</p>

<p>
		غلام.احمدفاضل ( فاضل.کشمےری ) چُھ عارفس سٔتی.سٔتی
شأعری ہُند سفر جأری تھوان ۔ أمی سُند کلامٔ چُھ ۓژ پأٹھی ریواےتی تٔ نَوِ 
دورچِ فکرِ
تٔ آگہی منز چُھنٔ سُ کانہ دلچپی ہاوان بلکِ چُھ ریواۓژ ژۆر لول نٔرِتھ کأشِر 
شأعری
ۂندِس نغمأتی شعرٔ سرماےَس ہُریر کران ۔ رحمٰن.راہی چُھ تٔمی سٔنز نظمِ ۔</p>

<p>	 چێنِِ رۆس پےالٔ گوم خآٔلی.ےے ۔ 
پیٹھ تبصرٔ کران لیکھان ۔</p>

<p>	 نظمِ منز ےۄسٔ فرےاد کرؤنی لَے ، نشترکار اندازبےان تٔ حسترٔ
بٔتِ موڈک مدرےر چُھ تِمَو درِؤے کَتھو چِھ بێےِ کٔژن خصُوصےژن سٔتی
رٔلِتھ ےِ فاضلٔنی اکھ شاہکار نظم بنأومٔژ ۔ تسٔنز بےاکھ نظم  ژرِی  بُوزِتھ چُھ 
مێ
باسےومُت زِ سُ چُھ ماسٹر زندٔکول تٔ غلام.رسول.نازکی ےس پَتٔ موجُود دورُک
شاےد بےاکھ تنہا شعر بناونٔچ صلأحےتھ چھێ ۔
 </p>

<p>								0( 51 ) 2</p>

<p>	فاضلنِ بێےِ زٔ مشہُور نظمٔ چھێِ  کرْالٔ کُور  تٔ  پہلی کُور  ۔ ےِمٔ دۄنوے 
نظمٔ چھێِ
سراپانگأری سٔتی واٹھ تَھوان ۔ نظمٔ پٔرِتھ چُھ محسُوش سپدان زِ فاضلٔنِ 
سراپانگأری
ہُند فن چُھنٔ کُنِ تِ جاےِ رُسل.مےرس برۄنہ نےران بلکِ چُھ پزر ےِ زِ فأضِل
چُھنٔ رُسل.مےرس قرےب تِ ہیکان وأتِتھ ۔  کرنالٔ کُور ظ نظم گٔےِ  پہلی کُور  
نظمٔ
مقابلٔ کمزور أسِتھ تِ مقبُول ۔ مگر وَزر چُھ ےِ زُ مقبُولےَتھ چَھنٔ کانہ معےار ۔</p>

<p>		شالٔ.مارن چانے آشے گُل پھۄلن
		کرالٔ کُوری مالٔ کرےے کوسمن
		پےالٔ برےے لال جرےے ہێرِ تٔ بۄن
		کرالٔ کُوری مالٔ کرےے کوسمن</p>

<p>	مہجُوۄرس ،آزادس ، عارضس تٔ فاضلس سٔتی.سٔتی ےِم نوجوان شأعر
شعر وَننِ لٔگی تِمَن منز چُھ دےناناتھ.نادِم ۔ رحمٰن.راہی ، نورمحمدروشن ، امےن.کامل
تٔ غلام.نبی.فرآق شأمِل ۔ ےِمَو نوجوانو کٔر کُوشِش ۔ اَمێُک مطلب ہێکِ نٔ ہرگز ےِ
أسِتھ زِ ےِم کےاہ أسی اَمِ تحرےکِ ۂندی اےجنٹ ۔ ےِم أسی خلوصٔ دِل سان
سوشلِسٹ انقلابٔچ ےَژھ بَران ۔ ترقی پسندی ۂنز بُنےاد أس ےِمن برونٹھ آزادن
ترأومٔژ۔ کأشِر شأعری منز سپز نٔ ےِ تحرےک ہنگٔ تٔ منگے مقبُول بلکِ أس
ترقی پسندی ۂنز تحریک سأرسٔے برصغےرس منز زورس پیٹھ تٔ اَتھ أس
اکھ رُومانی کشش تِ ےێمی پریتھ کانہ فنکار متأثر جکۆر ۔ موضُوع أسی گٔنڑِتھ تٔ
 </p>

<p>									0( 52 ) 3</p>

<p>شأعر أسی پننِ پَننِ اندازٔ ےِہنز باوتھ کران ۔</p>

<p>	ترقٔ پسندی ۂنز تحریک ہێژٔن کُنوُہمِ صدی منز پھانپھلٔنی تٔ ےِ
أس ادبس منز مارکس تٔ انجلےز سٔندین نظرےن ۂنز ترجمأنی کران ۔ بحےثےتِ اکھ
تنقیدی مکتب چھێِ مارکسی تنقید 1929ئ پَتٔ پنٔنی عکس رُوسی ، انگریزی تٔ 
امرےکی اَدبس
منز ہاوان ۔ مارکسی تنقٔدٔچ بُنےاد چھێِ اشتراکی تٔ سمأجی مساواتَس پیٹھ ۔ اَمِ
مطأبق گژھٔ فنکار حقیقت پسند آسُن تٔ تَس پَزِ پنُن فن سمأجی مساواتَس کِ
پھألاؤ ، پارٹی ہُند اکھ لأزمی جُز بنُن ۔ ترقی پسند نظرےِ اوس بُنےأدی
طور اَکِ مثألی رےاسٔژ تٔ سماجُک خاب ےَتھ منز پریتھ انسانس زندگی گُذارنُک صےح
موقعٔ مےلِ ۔ ےِ اوس سُ نظام ےَتھ منز طبقأتی تٔ جگٔگےردارانٔ نظامٔ خأطٔر کانہ
گنجأَےِش أسنٔ ۔ ےِ چھێِ بےاکھ کتھ زِ ےِ نظام گۄو وۄنی پُورٔ پأٹھی درہمبرہم 
تٔ سوےٹےونےن چَھلِ.چَھلِ گژھنٔ پَتٔ تٔ مشرقی ےُورپس منز سےأسی تبدیلیَو کِنی 
چُھ وۄنمی
سوشلسٹ نظرےِ تِ اکھ رجعت پسند فلسفٔ بنےومُت ۔</p>

<p>	کأشِر زبأنی منز بدس ترقی پسند ادب چُھ نعرٔبأزی تٔ پروپگنڑہُک ادب ۔
ےِ کتھ چھێ بڑٔ اہم زِ کأشِر شأعرےِ کۆر ترقی پسند نظرےن اکھ تجربأتی کِردار عطا
یُس قأبل قدر چُھ ۔ دےناناتھ.نأدن چُھ پننِ شأعری ہُند آغاز  موج کشمیر  نظمِ
سٔتی کران ۔ بقول شفےع.شوق</p>

<p>	اَمِ نظمِ پَتٔ کےنژس کالس رُوز ےِہنز شأعری آزادٔنی پۆت آوزا مگر
أتھی منز أسی تِم سأری عنصر موجُود ےِم أخرس نٔنی دراےِ تٔ نادمُن مزازٔ سپُد
الگ ۔ تمی ژےُون زِ کآٔشِر شأعرےِ ۂنزِ ریواےتی ترکیبٔ تٔ استعارٔ چِھ تقریبن
 </p>

<p>									0( 53 ) 4</p>

<p>مۄردٔ گٔمٔتی تٔ اَؤکِنینچھێ کأشِر شأعرےِ ۂنز زبان ریَواےتی فارسی اثرٔ نِشِ نیبر 
کڑٔنی
تٔ اَمیُک پنُن رودمُت حسن چُھ بحال کرن ۔ ےۆہے مقصد پراونٔ خأطٔر رُود
نأدم پےہم کُوشِش کران تٔ أخرس گۄو کامےاب ےێلِ تٔمی کأشِر نظمِ ۂنز ریواےتی
فارم بدلأوِتھ نوین فارمن ہُند تجربٔ کۆر ۔</p>

<p>	نادمن کٔری کأشرِس منز بێ.قأفےِ شأعری کرنٔکی شروعات ۔ رحمٰن.راہی
سُند ونُن چُھ زِ تٔمی اوس نادمس برۄنہ کٔشیرِ منز یُتھ تجربٔ کۆرمُت تٔ اُردو
زبأنی منز اوسن بے.قافےِ نظم لیکھنُک دٔسلابٔ کٔرِتھ ےِتھین تجربن ۂنز اہمےت
ژینی.مٔژ ط خأر کَتھ أس چلان نادمس متعلق تِ بێ.قاےِ نظمٔ لێکھِتھ تِ رُود سُ
بحرِ منز نظم لیکھنس پابند ۔ تٔمی کۆر ردیف تٔ قافےِچ موسیقی پس.پُش ترأوِتھ 
لفظن
منز شۆنگِتھ سازُت وُزناونٔچ کُوشِش ۔ ےِ کَتھ چھێِ ژیتَس تھاؤنی لاےق زِ نادمنِ
اَمِ قسمچِ شأعرےِ منز ےُس سازُت وۄتلےوو سُ چُھنٔ ریواےتی تٔ نرم گفتأری
ہُند سرگَم بلکِ اکھ گریزؤنی آواز ۔ ےِ اوس نٔ صرف کأشِر شأعرےِ ہِندِ
ریواےتی لہجِ نِشِ فرار تٔ ارےز بلکِ خےالٔچ تٔ وِژنٔچ
نٔو آگہی ۔ ےِ صورت.حال چِھ أسی نادمنین دۄنونی پابند کےو آذاد نظمن منز
محسُوس کران ۔ نادمنین ترقی پسند نظمن منز چِھ  جنگ.باز خبردار  مێ چھم 
آش پگٔ.ۂچ  تٔ  واوان وۆنم  قابل ذکرِ ۔</p>

<p>	وُشن وۄزُل بہار وُچھ کٔشیرِ ہُند امار وُچھ
	ژٔ کالٔ کین کنڑین پٔھسِتھ پگاہ چُھ مےون ےار وُچھ
	ےرادٔ دستوار وُچھ تُلؤی تێنگل تٔ نار وُچھ
 </p>

<p>									0( 54 ) 5</p>

<p> 	 مێ چھم آش پگٔۂچ 
				پگاہ شولِ دُنےا
	دۄہس گاش ہُر گل تٔ گلزار پرْزلَن
	زمینس سٔسَر لگِ تٔ سبزار پرْزلَن
	وَچھس منْز ہُمِس لولٔ پھنوار پرْزلَن</p>

<p>	ززس بوش زردانٔے راج روزےا
	ژھرین لورِ کٹین سرس تاج روزےا
	أکِس ژۆر تٔ ہر بےاکھ محتاج روزےا
	تٔ مغرور سرماےِ دارن پرْژھُن چُھم
	پیٹھٔے بازٔ کین نوبہارن پُرْژھُن چُھم</p>

<p>	فنٔ اعتبارٔ اگر ےِمَن نظمن سام ہیمو تێلِ چُھ باسان زِ ےِم چھێ بێ.ڈول ۔
ےَتھ کتھِ تِ ہیکَو نٔ انکار کٔرِتھ زِ  مێ چَھم آس پگۂچ  چھێِ اکھ رٔژ تخلیق ۔
تاہم چَھنٔ نظم اکھ نامفاتی وحدت بٔنِتھ بیکان ۔ نظمِ ۂندی کےنہ جُز چِھ
اکھ مأری،منز چشمن برۄنہ کُن اَنان مگر نظمِ ہُند وضاحتی اۆسلُوب چُھ اَتھ
اکھ خۄڈکفےل فن.پار بننٔ نِشِ پَتھ رٹان ۔</p>

<p>	نادم چُھ اَمِ قٔسمچین نظمن منز لفظن ۂنز اہمےت محسُوس کرنٔ بغأرٔے
تِہُند ورتاو کران تٔ ےِمٔ چھێ وضاحتی بنان ۔ ۔ سُ چُھ لفظ بے.واےِ خرچاوان
تٔ تشبیہ تٔ استعار چُھ تَمِ اندازٔ ورتاوان زِ تٔمی سُند مواد چُھنٔ ےِمن منز شرێپِتھ 
ہیکان ۔
 </p>

<p>								0( 55 ) 6</p>

<p>پیٹھٔ کَنِ ےِمَن نظمن ہُند حوالٔ دِنٔ آو تِمٔ چھێِ چھرا نعربأزی تٔ پروپگنڑا ۔
ےِمٔ چَھنٔ پرَن وألِس کُنِ تخےلی دُنےہس منز واتٔ.ناوان بلکِ چَھ پننِ سطحی آسنُک
احساس دِوان ۔</p>

<p>	نادمس اوس ےِمٔ نظمٔ لیکھنٔ وِزِ ےقین ( شاےد رُود سُ پننِ عمرِ ۂندِس أخری
دۄہَس تام اَتھ کَتھِ تَھپ کٔرِتھ ) زِ شأعر چُھ سماجُک اکھ کارآمد پُرزٔ یُس سماجچِ
پاپرجأےی تٔ بجائی خأطٔر پنُن فن ورتأوِتھ ہێکِ ۔ سُ اوس کلچرل فرنٹک تٔ کلچرل
کاگریسُک ممبر تِ 1949ئ منز ےێلِ جُلَے ریتَس منز کلچرل کانگریسُک گۄڈنیُک
اجلاس سپُد تَتھ منز آےِ ےَتھ اعلان نامَس منظُوری دِنٔ ۔</p>

<p>	کٔشیرِ ۂندِس پرْتھ کأنسِ باشعور لیکھَن وألِس تٔ گاٹلِس چُھ فرض زِ اکِ 
طرفٔ
تَھوِ سُ مُلکٔ کین سمأجی حالاتن پیٹھ نظر تٔ بێےِ طرفٔ تَھوِ سُ رجعت پَسندن
ۂنزن کوشِشن تِ مدِنظر 
0</p>

<p>	ظأہر کتھاہ چھێِ زِ یُس شأعر ےِم چیز ذێہنس منز تھأوِتھ شأعری کرِ
سُ ہێکِ نٔ سہل.سہل جذنأتےت نِشِ پنُن دامن بچأوِتھ تٔ نأدمس متعلق
تِ چھێِ ےِ کتھ وارےہَس حدس تان صےح ثأبِتھ سپدان ۔ مگر ےِ کتھ تِ چھێ
مسلّم زِ جذبأتی لہجِ اختےار کرنٔ باوجُود چُھ نادمُن اظہار اکھ نیرل انداز
پرْاونَس منز کامےاب گژھان ۔ ےۆدوَے سُ اَمِ قسمٔچین نظمن منز برپُور پأٹھی
تخےلی فضا پأدٔ چُھنٔ ہیکان کٔرِتھ ۔</p>

<p>	شأعر اگر خلُوص دِل سان کُنِ نظرےُک قأےِل آسِ ےِ چُھنٔ تٔمی سٔندِس
 </p>

<p>								0( 56 ) 7</p>

<p>فنکارانٔ رۄتبَس کانہ ددارٔ واتناوان ےا سۄچھ کران ۔ شأعرس یُس چیز مرتبٔ
بخشان چُھ سُ گۄو تٔمی سُند فن تٔ باؤژبل ۔ اَمِ قسمُک شأعر چھا تێلی کانہ
رُت فن.پارٔ تخلیق ہیکان کٔرِتھ ےێلِ سُ پننین جزباتن غأر شخصی اندازس منز
پےش کرنَس منز کامےاب گژھِ ۔</p>

<p>	مُحمدےوسف.ٹےنگ چُھ نادمس متعلق لیکھان ۔</p>

<p>	 أمی سُند ادبی مزازٔ چُھ وێٹھی پُوٹھی پأٹھی اُردہکِس جوش ملےح.آبادِےس
سٔتی رلان ۔ دۄنوف چِھ سرشار باگِ.بٔرژن تٔ رنگین شخضےژن ۂندی مألِک ۔
دۄنونی ہُند قلم چُھ لفظن ۂنز رُدٔ.راٹھ تٔ وہراتھ پِھران ۔ دۄشوے چِھ 
حقےقت،نگأری ۂنز پارَے دِوان ۔ مگر دۄشوَے چِھ تَمی جذبأتی شدت
وۆفورکی تٔ تموزٔکی شکار گژھان ےۄسٔ رومأنی شأعرن ۂنز خصُوصےتھ چھێِ آسان ۔
خےال چِھ ٹاسٔری تٔ ہنگأمی </p>

<p>نادمن کۆر ترقی پسند خےالن ہُند پننین غذلن منز تِ اظہار ۔</p>

<p>	دِلَس چھۄکن آم انگ کأتےاہ جگر ژٔٹِتھ پٔھلی.مێ رنگ کأتےاہ
	ژٔ گژھ تٔ لۆت.لۆت قرار مےانے بہار اَنن شُمار کرِہے</p>

<p>	ےۆتام مێ جگرس اَلاو قأےِم ےۆتام مێ چشمن جلاو قأےِم
	تۆتام آبَس اَثڑ شرابُک تۆتام مێے رۄےَس گۄلاب بأقی
 </p>

<p>								0( 57 ) 8</p>

<p>	گۆمُت گۄلابلَس أچھن چُھ پَچِ پھےُر تٔ سنبلن پأڑی.زان ڈجمٔژ
	چھنا غنےمت چھێنی ێمبٔرزل ےێمِس أچھن وُنِ چُھ آب باقی</p>

<p>	ےِم غزلےِ شعر پٔرِتھ چُھ محسُوس سپدان زِ نأدم چُھ جذبأتی وُتشاؤ باوجُود 
رٔژ
شأعری تخلیق ہیکان کٔرِتھ تٔ شاےد چُھ اَتھ جاےِ تٔمِس غزلُک رمزےِ اظہار
تٔ اندازِبےان اَتھٔ.رۆٹ کران ۔ اگر ےِمن شعرن ہند توأرےخی پۆت.منظر پرَن
وألِس ذێہنَس منز آسِ نٔ سُ وَنِ زِ ےِم چِھ رٔتی رومأنی شعر ۔ مگر ےێلِ پرَن 
وألِس
سُ سورُے پۆت.منظرذێہنس منز آسِ سُ وُنِ ےکدم زِ نادم چِھ پننِ عصری
آگہی شعرُک جامٔ وَلنَس منز کامےاب گومُت تٔ تٔمی سٔندی اَمِ قٔمکی شعر
چِھ زمانٔ مکانٔکی سأری ٹھری ژٔٹِتھ شأعری ہِندِس زمرس منز شأمِل سپدان ۔ ےِم
چھنٔ ہنگأمی حالاتن ہِندی پأداوار أسِتھ تِ ہنگأمی نؤۓژ ۂندی شعر باسان ۔ </p>

<p>	رحمٰن.راہی رُود 53ئ تام اُردو زبأنی منز شعر لیکھان تٔ اَمِ پتٔ لۆگ
سُ کأشِری پأٹھی شعر وَننِ ۔ سُ اوس گۄڈٔگۄدٔ مارکسی نظریُک قاےِل ۔ سُ چُھ
پانے وَنان ۔</p>

<p>	ترقی پسند خےالاتن نِشِ گوس بٔ گۄڈنچِ لٹِ  45 ، 1944 ہس منز
سرےنگر کِس أکِس روشن دماغ کتب فروش مرحوم نورمحمدزأبنِس دُکانس
پیٹھ أنزی.مٔنزی ےێتِ پشاور کِس أکِس تازٔ فکر پٹھاہ نسٹر فےض.پراچس سٔتی
مختلف مسلن پیٹھ کتھ.باتھ أس سپدان ۔ پَتٔ سپُد مێ أتھی دُکانَس پیٹھ گۄڈنکِس
ترقی پسند شأعر مرحوم عبدالاحڈ آزادس سٔتی ملاقاتف ےێمی مێ مارکسےات پرنٔچ 
تحرےک دِژ 
 </p>

<p>									0( 58 ) 9</p>

<p>	راہی چُھ نادمٔنِس اثرس تَل کأشرِس منز شعر لیکھٔنی ہیوان ۔ مگر وارٔوارٔ 
چُھ
پنُن منفرد تٔ بِدُون لہجِ پرزنأوِتھ تٔ تتھ استحکام بخشِتتھ پنُن تخلیق سفر جأڑی 
تھوان ۔ تٔمی سٔنز  نو روز صبا  چھێِ کُلہُم پأٹھی ترقی پسند نظمن تٔ غزلن
ۂنز سۆمبرن ، کأشرین ترقی پسند شأعرن منز چُھ رأہی سُ وأحد شأعر
ےێمِس ترقی پسند خےالاتھ نظماونٔ وِزِ تِ فنچِ اہمۓژ ہُند سۆن تٔ گۆن احشاس
اوس ۔ ےۆہَے چُھ وَجِ زِ تٔمی سٔنز ترقی پسند شأعری پٔرِتھ چُھ پرَن وألِس خالٔے
کُنِ ساعتٔ گُمانٔ گژھان زِ سُ چُھ نظرےأٹی شأعری پَران ۔ تٔمی سٔندِن اَمِ دورٔ کِس
کلامَس پیٹھ چُھ علامٔ اقبال(رح) تٔ فےض.احمد.فےض سٔندین خےالاتن تٔ استعارن ہُند
اثر ٹاکرٔ پأٹھی نظرِ گژھان ۔</p>

<p>	شبنما وۆتھ باغ شێہلأوِن گلألس نارٔ تٔتی
	آبشار دراو گریذ ہیٹھ کۄہسارن پھاس پیو</p>

<p>	ےێتِ زیو ٔ قلم زٔٹی پہرٔ دَرو دُبراے دِلٔچ بدنام سپٔز
	تَتِ چانِ غمٔچ دےوانٔ گےِ نظرن چھێ گرا. تلوار متےِ
 </p>

<p>									0( 59 ) 10</p>

<p>	راۂ سٔنز ترقێ پسند شاعری پٔرِتھ چُھ باربار تٔ پِھری.پِھری احساس
سپدان زِ سُ چُھ پننِ فِکرِ شعر بناونَس منز کامےاب گژھان ۔ سُ چُھنٔ مقرر
سٔندی پأٹھی ٹاسٔری خےالات باوان بلکِ چُھ پننین خےالاتن جزبچِ صُورٔژ منز
پےش کرنس منز کامےأبی حأصِل کران ، ےِ چُھ تێلی ممکن سپدان ےێلِ رحمٰن.راہی 
پننین
خےالاتن تٔ جذبَن بزری پےکرن ۂندِ مددٔ سٔتی تخلیقی زُو زیتٔ بخشان چُھ ۔</p>

<p>	وُڈٔر پیٹھ اگر راتھ لٔج توتِ کےاہ گۄو
	پگاہ کاروانَس چِھ گلزار چھاؤنی
	ےِ کٔمی وۆن اکی ڈنجِ پیٹھ روزِ دنےا
جنُونَس چِھنا کےنہ تِ زورآزماؤنی</p>

<p>	راحی سٔنز ترقێ پسند فکر چھێِ محنت کَشَن تٔ آزادی پسند لُوکن اکھ
نۆو پےغام دِوان ۔ سُ چُھ اَمِ قسمچین نظمن منز ےَتھ کَتھ پیٹھ زور دِوان زِ
فن گژھِ زندگی سٔتی وابستٔ آسُن تٔ ےِ گاژھِ سمأجی زندگی ۂندین أندر ٹین
پرصناوُن تٔ تمن پرزناونٔ پَتٔ گژھِ سماجَس تِمَو نِشِ نجات دِیُن یُتھ اکھ نؤ
زندگی شرُوع گژھِ ۔  ویشأکھی تٔ رفگر  أزِچ کتھ  تٔ فن برائے فن  چِھ
اَمی قسمٔچِ نظمٔ ۔ تٔمی سٔندِ ذہنُک ترقی پسند رحجان چُھ تٔمِس گاہے تِژھن 
نظمن 
 </p>

<p>									0( 60 ) 11</p>

<p>ہُند ترجمٔ تِ کرناوان ےِمن منز اَمی قٔمکین خےالاتن ہُند اظہار چُھ مےلان ۔ ناظِم
حکمت سٔنز  جےلٔ بأجِس کُن  نظمِ ہُند ترجمٔ چُھ اَمێُک واضح ثبُوت ۔</p>

<p>	رأہےس اوس شأعری شرُوع کرنٔ پیٹھٔے ےێمِ کَتھِ ہُند احساس زِ شأعری
منز چُھ فن خےالٔ کھۄتٔ فےادٔ اہم ۔</p>

<p>		مستی رٔچھِتھ کتھن ۂنز معنے وَنان  چُھ راہی
		غزلس چُھ رنگ کھاراں چنگ و رباب زاقی</p>

<p>	راہی سٔنزن رٔژن ترقی پسند نظمن منز چھ  صبحُک مقام  ،  سنبالِ ہوش
اگر  پَتھ اگر ےی.ہے موتس تِ وأری شأمل ۔ شأعر چُھ ےِمن نظمن منز پننِ فِکرِ
جذبٔ بناونس منز وارےاہس حدس تام کامےاب سپُدمُت ۔</p>

<p>	خبرٔے چھێِ لولٔ شعمس کم واؤ گُلی چِھ زاگان
	وَتھ گۄو امار آسُن پونپٔری نثار گے نا</p>

<p>	پھۆلِتھ زن آسمانٔچ زُون ؤژھمٔژ نُورٔ پٔھتی تٔلی.تٔلی
	ہۄنر ڈیشِتھ ہۄنر مندس جگر پھۆل 
	خےالن وۄٹھ کٔڑٔس پننین اَتھَن لۆگ پانٔ مٔتی کرنے</p>

<p>	بُوفی.مٔتی چھم وارےاہ افسانٔ سۄرگٔکی بارھا
	جنتچین ےێمبٔرزلن پَتھ رأوی بۆمبری شمار
	نقد کھےاتٔوِتھ کأتِہو وانیو وۄزم باپارٔ کۆر
 </p>

<p>								0( 61 ) 12</p>

<p>	عُمر وأژٔم بے.کسی ہِندی نارٔ تئتی للٔ.وان
				تٔ مویس کاؤ پکھِ زن شےن پےوم
				( پتھ اگر ےی.ہے موتس وأری )</p>

<p>	 نو روزِ صبا  سۆمبرنِ منز چِھ  سۄنٔ لانکِ پیٹھ  ہِش نظم تِ نظڑِ گژھان 
ےێمکِ
موضُوع موت چُھ ۔ شأعر چُھ اَتھ نظمِ منز اکِ طرفٔ زندگی ۂندِس حُسنس سام
ہیوان تٔ بێےِ طرفٔ چُھ تَس موتُک خوف بانبر پاوان ۔ ےِ نظم چھ وضاحتی 
أسِتھ تِ خۄش کران خاص کٔرِتھ چُھ نظمِ ہُند ےِ مصرعٔ پرَن وألِس زَنتٔ مژِ
نێندِر تھۆد تُلان </p>

<p>		 موتٔ کِس پنجرس چَھنا اڈؤژھ تِ روزان دأر زانہ 
	ترقی پسند نظریُک قأےِل آسنٔ باوجُود تِ اوس راہی اَتھ دورس منز مأدی 
مَسلَو
علاؤ انسان سٔندین ازلی معاملاتن متعلق سونچان ےێمیُک ثبُوت  سۄنٔ لانکِ
پیٹھ  نظم چھێِ ۔  ترقی پسندی ۂندِ زالٔ منزٔ نیرِتھ بنےےِ کران آو ۔
امےن.کامل اوس 1953ئ تام راہی سٔندی پأٹھی اردوہس منز شعر
ونان مگر اَمِ پَتٔ آو سُ کأشِر زبأنی کُن ۔ شفےع.شوق چُھ ونان ۔</p>

<p>	نادمن یُس خطابی لہجِ کأشرِس منز پھانپھلو سُ نےُو امےن.کاملن
أنتھس تٔ تٔمی سٔندی.ؤے اَتھَو آس زوال تِ  </p>

<p>	 مَس ملر  پٔرِتھ چُھ محسُوس سپدان زِ کامل اوس محنت کشَن
 </p>

<p>								0( 62 ) 13</p>

<p>مۆزُورن تٔ گرےستین بےدأڑی ہُند پےغام واتٔ.ناوُن ےژھان ۔ کأملس اوسنٔ ترقی پسند
دورس منز ےێمِ کتھِ ہُند احساس رودمُت ۔ زِ شأعری اگر پےغامچے کأم چھێِ ہێنی تِ 
کٔرِتھ تِ گژھِ
تتھ منز شعرُت قأےِم روزن ۔ ےۆہَے وَجِ چُھ زِ  مس ملر  سۆمبرنِ ۂنز
شأعری چھێِ تبلےغ زےادٔ تٔ شأعری کم ۔ </p>

<p>=============================================================</p>

<p>EOF()</p>

<p>
               0 
</p></body></text></cesDoc>